## GitHub

Глобальная социальная сеть для программистов, которая в начале выполняла две важные функции - хранение файлов с кодом программ и система контроля версий для разработчиков. На данный момент GitHub полезен для всех жителей планеты как один из источников Open Source движения. Кроме размещения кода GitHub предоставляет множество дополнительных функций, например, возможность публиковать книги, статьи и распространять их без первоначального финансового вложение. В начале 2019 года GitHub запустила краунфандинговую площадку, поэтому любой проект может заявить о сборе средств и любой желающий может принять участие в его финансировании. Для рекрутeров это один самых важных инструментов для поиска кандидатов. Такое сосредоточение программистов со всего мира можно найти только на GitHub и StackOverflow.

Искать профили и резюме на GitHub можно как с помощью внутренних запросов, так и внешних. Я отдаю предпочтение внутренним запросам через поисковик самой соц. сети потому что это удобно и быстро. Однако, что будет удобнее для вас выбирать вам. И обязательно зарегистрируйтесь на GitHub, ниже я объясню почему это сделать крайне желательно.

### Внутренний поиск

Самый простой, а вместе с тем и самым проверенным способом поиска профилей пользователей на GitHub является система внутреннего поиска. Заходим на страницу https://github.com/search/advanced прокручиваем страницу до конца, до раздела "Users options" вводим нужные нам параметры. А именно нас интересуют всего 2 параметра и два поля, которые помогут нам отфильтровать и найти то что нам нужно. Первое это географический признак - "From this location". В этом поле можно писать как на английском языке, так и на русском и даже сокращённо, например, СПб или Spb. И второе поле - это язык программирования "Working in this language". Например, для поиска фронтенд разработчиков нужно выбрать JavaScript. Нажимаем кнопку "Search" или клавишу Enter и получаем результат.

![Рис.3.1.](images/github.png "Внутренний поиск на GitHub")

Как я уже писал ранее GitHub предоставляет возможность огромное количество дополнительных функций. Одной из них является возможность размещать и публиковать статические сайты. Некоторые разработчики публикуют свои блоги, портфолио или резюме с помощью GitHub Pages. Получается, что среди великого множества кода можно искать резюме кандидатов. Обязательно используйте данный способ поиска, потому что он ведёт к резюме и контактам кандидатов, а это ускоряет процесс. Итак в верху найдите поисковое окно и введите поисковый запрос

`extension:json filename:cv "russia" backend`

Вместо json можем написать md или tex, вместо cv - resume, а вместо frontend - backend или javascript. Слева будет меню разделов нам нужны два это "Code" и "Users". Открывайте репозитории и профили и изучайте информацию. И обязательно авторизуйтесь на сайте иначе раздел "Code" будет для вас закрыт для просмотра.

![Рис.3.2.](images/github1.png "Поиск резюме на GitHub")

### Как получить эл.адрес пользователя?

Из предыдущих двух примеров мы узнали, не только, то как искать профили кандидатов, но и получить их контакты. Как минимум эл. почту. Мы можем получить контакты пользователя непосредственно в профиле слева под фотографией размещаются контакты и короткая информация пользователя, если он решил их указывать. И второй способ это попытаться найти резюме кандидата. Но что делать если профиль есть, а резюме нет. Как получить эл. почту и отправить ему сообщение? Есть ещё 4 проверенных способа получить контактную информацию, но в данной главе расскажу только о двух способах. Остальные будут показаны в главе "Python scripts". 

Третий способ получить эл. почту кандидата -  это использование API GitHub. Открываем новую вкладку в браузере и вставляем ссылку. Вместо xxxxxxx пишем username пользователя.

`https://api.github.com/users/xxxxxxx/events/public`

Для примера возьмём мой профиль, возьмём username и вставим в ссылку.

```
https://github.com/Dmitryi - ссылка на мой профиль
Dmitryi - username
https://api.github.com/users/Dmitryi/events/public
```

Затем что бы среди этого кода найти адрес эл.почты нажимаем Ctrl+F у вас появится окно поиска либо вверху либо в низу и вводим знак собачки "@" (без кавычек).

Четвёртый способ поиска адреса эл. почты заключается в поиску в комментариях репозиториев пользователя.

В профиле пользователя нажимаем на вкладку "Repositories" и выбираем первый репозиторий, который создан самим пользователем. Если репозиторий изначально был создан не нашим кандидатом, а скопирован у другого, то под названием репозитория увидите название "Fork". Пока их не трогайте. Кликаем на название репозитория и заходим на главную страницу. Обратите внимание на меню вкладок "commits", "branch", "releases", "contributor" и "MIT". Нам нужна первая вкладка "commits", нажимаем на неё. Видим все комментарии к файлу. Справа каждому файлу есть три кнопки "Файл", "рандомный набор латинских букв и цифр" (их как правило 7) и "<>" (угольные скобки.). Нам нужна средняя кнопка из семи букв и цифр. Нажимаем и в строке отображения url адреса видим примерно такую ссылку

```
https://github.com/Dmitryi/gocareera/commit/48d3e7f93d9f0b3074978024372f24eaaac9d936 - исходная ссылка
.patch - добавляем в конце
https://github.com/Dmitryi/gocareera/commit/48d3e7f93d9f0b3074978024372f24eaaac9d936.patch - получаем страницу с результатом
```

В итоге получаем новую страницу с кодом и со всеми данными. В верхнем левом углу будет заветный эл. адрес.

![Рис.3.3.](images/github2.gif "Получаем эл. почту пользователя на GitHub")

### Внешний поиск

Искать профили пользователей на GitHub можно и с помощью поисковых систем Google, Yandex, Duckduckgo. Однако поисковый запрос, который мы создадим будет искать и по компаниям и группам какого-нибудь митапа или мероприятия. Это означает, что вам придётся больше просматривать и в ручную выбирать профили. С другой стороны возможно получится найти профили тех кандидатов, которых при внутреннем поиске не удалось найти. Поэтому возьмите себе на вооружение и этот способ поиска кандидатов. Вот пример поискового запроса.

`site:github.com -intitle:"at master" -inurl:"tab" -inurl:"jobs." -inurl:"articles" "React" "Russia"`

Поисковый запрос большой и сложен для запоминания, но когда все варианты проверены, то и подобный метод подойдёт.

### Полезные советы

1. Не учитывайте и не делайте никаких выводов о профессиональных навыков пользователя по тому сколько у него репозиториев и сколько он делает комментариев или пишет ошибок. В реальности чаще всего эта информация не имеет никакого отношения к уровню профессиональных навыков программиста.
2. Не стоит путать то на чём программист пишет (язык программирования) на работе с тем, что выложено на github. Да это разные вещи. В коммерческой разработке программист может ежедневно использовать PHP, а в репозитории будут проекты в которых использован Python или Ruby. Поэтому когда будете писать программисту сообщение укажите, что вы нашли его проекты на GitHub и в соответствии с этой информацией предлагаете ему рассмотреть вакансию. Это вам позволит быстрее понять друг друга.
3. Бывают и пустые аккаунты. Это означает, что пользователь удалил всю информацию, но пустой профиль остался. В этом случае контакты получить с GitHub не возможно.
4. Старайтесь найти профили пользователя на других ресурсах, потому что GitHub может здорово помочь, но и его всё таки не достаточно. Для рекрутера, кроме задачи найти кандидата и его контакты стоит ещё одна важная задача - это правильно идентифицировать пользователя и его навыки. В главе "Python Scripts" мы коснёмся как искать профили в других соц. сетях, а в главе "Стратегия" будут писать и про идентификацию пользователя.